反送中新聞照 蘇黎世展出 有圖有真相 是使命是鬥心

反送中新聞照 蘇黎世展出
有圖有真相 是使命是鬥心

展覽以「與香港記者同行」為題，展現九名本土攝記作品，超過50張觸動人心新聞照片。

【與記者同行】九千多公里以外，瑞士的蘇黎世辦了一場反送中新聞相展，上了六份當地報紙頭條。

承襲G20全球登報標語，展覽以「Stand with Hong Kong Journalists」為題，展現九名本土攝影記者作品，超過50張新聞照片，更邀請兩名香港攝記前往當地演講。

一張張不可磨滅的影像，鏡頭背後，來自全港約150名攝記，於槍林彈雨中衝前，捉緊一個個瞬間。

記者：鄭祉愉

相關新聞：迴避政改 反指一國兩制有底線

左起︰瑞士記者兼策展人Marcel Sauder、香港自由身記者楊德銘及《蘋果》記者何家達出席分享會。

策展人阿榮來自建築界，阿歸（化名）來自攝影文化界，後者曾籌備世界各地的「FREEDOM-HI!」文宣展覽。

記者鮮成為新聞焦點。6.12因催淚煙受傷、心臟停頓的港台司機，是阿歸的朋友。她驀然發現，記者在場需冒生命危險報道。即時新聞過度衝擊，怕影響情緒，阿歸不敢看暴力的片段，依靠一張張新聞相了解事件。「其實我哋大家日常消費各種各樣嘅新聞，但我哋對從事呢個行業嘅人有幾多認識？對佢有幾多尊重？」

阿榮去過現場，仍感嘆「攝記眼中嘅嘢真係好準，睇到嘅嘢我睇唔到」。相對片段，看一張相片的時間成本低，檔案空間少，傳播更快，用一張相精簡地交代事件，尤考功夫。二人決定以攝記為主題。兩個月內，阿歸四出尋找資助，連繫上蘇黎世記者Marcel Sauder，成功尋找畫廊場地。由約30名朋友募捐數萬元款項，資助攝記遠赴瑞士，辦一場講座，談論香港攝記工作。

數位來自不同傳媒機構的攝記，開了一場兩小時的會議，集體選出50張相。

照片分類呈現運動不同面貌，亦沒圖片說明，僅配上時間線。任職端傳媒的林振東不奢望外國人能單憑照片了解這場運動，指相展如一道窗口，「多一個視角，集中睇一睇香港專業攝影記者點影呢場運動。」

選取相片，攝記們從頭到尾，沒半句爭執。阿榮指「想cover件事多過自己作品」，一單新聞，誰拍得到哪一張相，孰優孰劣，他們心裏門兒清。

以「與香港記者同行」為題，相展一張記者的相也沒有。阿歸曾選過一張相，催淚彈落下，一名攝記衝前拍照，不惜跨過火堆，眾人卻因「唔靚」否決。她問有否代替的相，眾人紛紛說「我哋唔會影行家」，反問：「攝記揸機，點解仲要喺張相裏面呢？」受訪攝記眾口一致，也如阿榮觀察：「張相已經代表攝記。」

相片觸動人心，因中國駐當地領事館關注展覽，展方甚至叫了警察，卻有中國人來了展覽，對着一幀幀照片，默然兀自流淚。

相關新聞：千人要求會面 特首困伊館

【何家達 《蘋果日報》 資歷：10年】

6.12時，防暴警開槍，火光四濺那一張相，令許多人印象深刻。

何家達遠赴蘇黎世的分享會，講座出席者約一百人，不少是當地港人。由警暴、新聞自由問到審查，觀眾問題一籮籮。問及工作困難，何家達解釋，需兼顧硬照及拍片，帶備兩套攝影器材、腳架、收音器材，左手相機，右手攝錄機，自嘲「非常狼狽」，前線員工一度憂慮顧此失彼，但隨落實訂閱制，公司增聘人手，情況漸有改善，示威現場人手足夠，他便專注攝影工作。「如果提供新聞質素好差，你憑乜嘢去收讀者錢？」他指出，主流媒體人數多，架構大，分工仔細，例如大遊行時被指定往某一位置，變相缺乏觀察的靈活性。

他謙稱自己的相片平庸，但堅守專業。觀眾問人人都是記者，與攝記分別為何？他答：「專業攝記其中一樣嘢係好注重道德，睇新聞攝影嘅人，預期接收訊息係真確，但普羅大眾喺social media呈現嘅，好多時無法求證真假，新聞本身為fact check。」

6.12警員發射第一輪子彈。何家達攝

金融界罷工集會照片廣為流傳。林振東提供

林振東拍下無裝備少年在黃大仙淋熄催淚彈。

【林振東 端傳媒、香港攝記協會前主席 資歷：18年】

林振東戴着帽子，壓得低低的，顯得疲憊。對比人手充足的主流傳媒，端傳媒只有兩名全職攝記，學生人鏈、示威衝突、遊行、雷射革命等，他得一手包辦。

端傳媒重視深度報道，常見圖輯，以圖片說完整故事極考功架。9月5日6時正，林鄭撤回條例，短短十來分鐘電視講話，他去深水埗，連跑數個地點，快狠準地拍下五張市民看電視的畫面。他匠心獨運，捕捉意義，比如8.18遊行對比銅鑼灣SOGO上的巨大之眼、6.9遊行用慢快門拍攝人潮、示威者抬棉被擋子彈等等，均屬獨有觀察。

運動走向不可預測，經驗近乎失效。7.21元朗恐襲，無專業攝記在場，他本來身在上環，10時許一知道元朗出事，坐的士匆匆趕去，12時半第二次打人，他遲了十分鐘，耿耿於懷。

新聞是歷史的初稿。連月來，跑新聞、編相、開會，他沒一天休息，皮膚因催淚煙敏感，壓力大得掉了半條眉毛，「我有時覺得一個人唔一定輸畀十個人。」他說，攝記要有不服輸的鬥心，18年來，記錄真相的使命感令他撐下去。「真係好嘅相，一張就夠。」

東區法院外，雨中堅定眼神，是為聲援被控暴動罪的人而來。林振東提供

策展人阿歸堅持要選媽媽遮打集會的大頭照，因無大台社運中，難得有打動人心的眼神。陳朗熹提供

【陳朗熹 自由身攝記 資歷：3年】

示威現場，常見陳朗熹不穿反光衣的身影。他才24歲，就多次獲國際新聞獎項，主要為外媒及通訊社供相，有時拍攝圖輯。

自由身工作，自主度最高，甚至可以編輯相片，要求出版次序。相應地，收入不能保證，他曾在示威活動前一小時，才收到編輯拍攝要求，幸而已在路上。判斷錯誤前往的現場地點，甚至會食白果，如8.11接連錯過北角打人、太古城放催淚彈、銅鑼灣卧底一刻，他說來仍有氣。

他把整場運動，視為一整個影像故事，熱情洋溢而執着。錯過鐳射革命，令他念念不忘；為了一張黑社會的相，可以等上一天；錯過7.21元朗衝突，7.27光復元朗，他便蹲守南邊圍，等了十來分鐘，一名白衫人穿着示威者裝束，由祠堂紅門中探出頭來，他趕緊拍下。

問何為好相，他們眾口一致：「有感情」。陳朗熹說：「幽默感也好，感動位也好，愛也好，難用相傳達，要好勁的相先做到。」外地攝記抽離，本土攝記不同，三人皆有情緒難以負荷的時候。

未來相展會在法國及德國續辦，主角仍是新聞攝記，策展人阿歸不願留名，「你唔係為自己做呢件事，係為咗其他人」，「唔一定係我，其他人都可以接呢個展去做」。邀請外國人與港記同行前，攝記已團結一致，問到荷槍實彈，也會出去跑新聞嗎？陳朗熹愣了一下，笑答：「睇行家囉。」

慢快門拍攝6.9如雲人潮，佇立的人顯得堅定。林振東提供

雞蛋抗高牆，示威者棉被擋子彈。林振東提供

上一則
上一則
陸生同情抗爭港人 家屬收國安警告

下一則
下一則
岑子杰披甲 盼200萬人奮戰

迴避政改 反指一國兩制有底線
千人要求會面 特首困伊館
出席者失望：官腔難紓民憤
演員拖「五大訴求」苦行
抗爭者拒收貨：鱷魚淚都谷唔出
學者：長遠難避談獨立調查警暴
灣仔變死城 垃圾桶被消失
學生、社福界人鏈堅持五大訴求
警駐重兵 運催淚彈入場
安檢嚴密 記者唇膏被扣
蘋論：美國聽見的 中共港共永遠聽不見
美擴制裁 黑官黑警累全家
眾議員：可研庇護港政治犯
商界反游說「做畀大陸睇」
京強烈反彈 憂禁官員赴美
西環集中營：北京頭上一把刀 難再硬推惡法
獨立記者爆料：十．一前警暴升級
8.31證人：警打人後阻治療
兄捱警踢 弟反擊：有血有肉非object
「三罷」文宣 百萬大道開花
港大校友提動議 促林鄭辭任校監
九龍城200中學生誓師 捍衞良知
無學生肯升旗 校長焗上陣
疑影大頭 追打途人休班一柴遭圍毆
市民罷搭 港鐵客量三年新低
法律學者：港鐵、國泰侵人權應道歉
《榮光》Apple突下架 掀河蟹疑雲
醫管局CEO發電郵：公院非示威場所
6.12反惡法二讀 六男涉非法集結
9.1涉追斬示威者 運輸工庭外兇記者
徐子見遭警濫捕 入稟索償
陳浩天被控襲警 非法集結
紅色恐怖 反送中留學港生遭狙擊
陸生同情抗爭港人 家屬收國安警告
岑子杰披甲 盼200萬人奮戰
「荃灣海岸連線」誓踢走隱形建制派
五大訴求響遍社區對話騷市民轟警暴 林鄭耳邊風

push

東區法院外，雨中堅定眼神，是為聲援被控暴動罪的人而來。林振東提供

有無link睇曬d相

大量洋蔥的post

策展人阿歸堅持要選媽媽遮打集會的大頭照，因無大台社運中，難得有打動人心的眼神。陳朗熹提供